**宁都县**在[中国](../Page/中国.md "wikilink")[江西省东南部](../Page/江西省.md "wikilink")、[贡水支流](../Page/贡水.md "wikilink")[梅江上游](../Page/梅江_\(赣江支流\).md "wikilink")，是[赣州市下辖的一个](../Page/赣州市.md "wikilink")[县](../Page/县.md "wikilink")。

## 历史沿革

[东吴](../Page/东吴.md "wikilink")[嘉禾五年](../Page/嘉禾.md "wikilink")（236年），析[雩都县置](../Page/雩都县.md "wikilink")**阳都县**，为宁都建县之始。[西晋](../Page/西晋.md "wikilink")[太康元年](../Page/太康.md "wikilink")（280年），改阳都为**宁都**。

[南朝](../Page/南朝.md "wikilink")·[宋](../Page/宋.md "wikilink")[大明五年](../Page/大明.md "wikilink")（461年），析宁都置**虔化县**。

[隋](../Page/隋.md "wikilink")[开皇九年](../Page/开皇.md "wikilink")（589年）虔化并入宁都。开皇十三年，**陂阳县**并入宁都县。开皇十八年，改宁都为虔化。

[南唐](../Page/南唐.md "wikilink")[保大十一年](../Page/保大.md "wikilink")（953年），析虔化置[石城县](../Page/石城县.md "wikilink")。

[元](../Page/元.md "wikilink")[元贞元年](../Page/元贞.md "wikilink")（1295年），升宁都县为州。[明](../Page/明.md "wikilink")[洪武二年](../Page/洪武.md "wikilink")（1369年）复改为县，属赣州府。[清](../Page/清.md "wikilink")[乾隆十九年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1754年），升宁都县为直隶州。

民国初直属于省，后属赣南道。\[1\]

1929年后，宁都为[中央苏区属县](../Page/中央苏区.md "wikilink")。1931年9月，宁都县分为**宁都、彭湃**两县。

1931年12月14日，[国民革命军二十六路军将领](../Page/国民革命军.md "wikilink")[赵博生等发动](../Page/赵博生.md "wikilink")[宁都暴动](../Page/宁都暴动.md "wikilink")，并加入[中国工农红军](../Page/中国工农红军.md "wikilink")\[2\]。

1932年2月，宁都、彭湃两县合并复名宁都。1933年1月13日，为纪念[赵博生](../Page/赵博生.md "wikilink")，宁都县改为**博生县**。同年7月又分为**博生、洛口、长胜**三县。

1934年10月14日，[第五次反围剿失败后红军开始](../Page/第五次反围剿.md "wikilink")[长征](../Page/长征.md "wikilink")，三县复为宁都县，又回到国民政府治下\[3\]。

1939年，[日军侵占](../Page/侵华日军.md "wikilink")[南昌](../Page/南昌.md "wikilink")，江西省政府南迁至[泰和](../Page/泰和.md "wikilink")，1945年1月省政府再迁宁都，直至同年8月日本投降才回迁南昌。

1949年8月27日，[中国人民解放军占领宁都县城](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，29日成立宁都县人民政府。此后江西省成立宁都分区，后改称宁都专区。1952年8月29日，宁都专区撤销，并入赣州专区。1999年7月赣州撤地设市，宁都成为地级赣州市辖县至今。\[4\]

## 地理

宁都县位于江西省东南隅，[北纬](../Page/北纬.md "wikilink")26°05'18″至27°08'13″，[东经](../Page/东经.md "wikilink")115°40'20″至116°17'15″之间。县境呈南北向狭长带状，南北最长117公里，东西最宽61公里。\[5\]

### 地形

境内属赣南丘陵地带，山地、丘陵面积占全境80%以上。东部属[武夷山余脉](../Page/武夷山.md "wikilink")，西北部系[雩山山脉](../Page/雩山.md "wikilink")，而中部则有[梅江冲积平原纵贯南北](../Page/梅江_\(赣江支流\).md "wikilink")，县城梅江镇即坐落其中。整体地势由北向南逐渐降低，海拔最高1454.9米，最低134米。\[6\]

### 水系

全境属[赣江水系](../Page/赣江.md "wikilink")，[梅江及其主要支流](../Page/梅江_\(赣江支流\).md "wikilink")[琴江是境内的主要河流](../Page/琴江.md "wikilink")。北部建有大型水库[团结水库](../Page/团结水库_\(宁都\).md "wikilink")。

### 气候

宁都地处[亚热带季风气候区](../Page/亚热带季风气候.md "wikilink")，气候湿润，雨水丰沛，年[降水量在](../Page/降水量.md "wikilink")1500至1700毫米之间，年平均气温在14至19℃之间。

## 交通

宁都地处赣闽交际之地，自古就是交通要道。
有[319国道](../Page/319国道.md "wikilink")，昌厦一级公路，[济广高速公路和](../Page/济广高速公路.md "wikilink")[泉南高速公路](../Page/泉南高速公路.md "wikilink")。以及正在修建[昌宁高速公路](../Page/昌宁高速公路.md "wikilink")，规划建设宁都到安远高速和广昌到吉安高速。

## 行政区划

宁都县现辖12镇12乡\[7\]：

  - [镇](../Page/镇_\(中华人民共和国\).md "wikilink")：梅江镇、青塘镇、长胜镇、黄陂镇、赖村镇、固村镇、洛口镇、东山坝镇、石上镇、小布镇、田头镇、黄石镇
  - [乡](../Page/乡_\(中华人民共和国\).md "wikilink")：大沽乡、东韶乡、肖田乡、对坊乡、钓峰乡、安福乡、蔡江乡、湛田乡、会同乡、田埠乡、竹笮乡、固厚乡

## 文化

### 客家文化

宁都是早期的客家人聚居地，[客家人占总人口的](../Page/客家人.md "wikilink")98%以上，全县4500多个村庄，由“[老客](../Page/老客.md "wikilink")”始建和扩建的达3700多个，占82%。有“中国客家民俗文化之乡”之称，有本地特色的宁都采茶戏，宁都道情等，保留传统的民俗客家傩戏，桥绑灯，竹篙火龙等。\[8\]

## 教育

### 古代教育

宁都自古崇教兴学，文风昌盛，有“文乡诗国”之美誉。

古代教育主要倚靠官府与民间力量举办，官方教育机构为[州学](../Page/州学.md "wikilink")、[县学以及各级](../Page/县学.md "wikilink")[书院](../Page/书院.md "wikilink")，民间则以姓氏宗族办学、坊堡联村办学、名儒设馆办学三大力量为主，相互补充，构成初步教育体系。而因历代制度有别，两大力量在不同时期各有侧重。
[西晋豫章太守范宁在江西首开废除](../Page/西晋.md "wikilink")“学在官府”之例，至唐代初年，宁都私塾已成规模。自唐以降，形成县学、书院、私塾、义塾结合的教育体系。

[私塾在宁都教育中占据重要地位](../Page/私塾.md "wikilink")。[清末新政取消科举](../Page/清末新政.md "wikilink")，实行新学，县学、书院均停办儒学，惟私塾不为所动。中华民国推行“国民教育实施方案”欲取缔私塾，但也无疾而终。乃至中华人民共和国成立后的1950年，私塾仍被准许以“旧瓶装新酒”的形式存在。1958年[大跃进后](../Page/大跃进.md "wikilink")，公办村小普及，私塾才退出历史舞台。

自宋至清，宁都考中[状元](../Page/状元.md "wikilink")2人，[探花](../Page/探花.md "wikilink")1人，[进士](../Page/进士.md "wikilink")125人，[举人](../Page/举人.md "wikilink")413人，载入史册的文臣武将“均居南赣之首”。\[9\]

### 现代教育

  - [江西省宁都中学](../Page/江西省宁都中学.md "wikilink")，江西省重点中学
  - [宁师中学](../Page/宁师中学.md "wikilink")·宁都四中

## 风景名胜

  - [翠微峰](../Page/翠微峰.md "wikilink")
  - [灵华山](../Page/灵华山.md "wikilink")
  - [莲花山](../Page/莲花山.md "wikilink")
  - [东龙村](../Page/东龙村.md "wikilink")，[江西省历史文化名村](../Page/江西省历史文化名村.md "wikilink")
  - [全国重点文物保护单位](../Page/江西全国重点文物保护单位列表.md "wikilink")：[宁都起义指挥部旧址](../Page/宁都起义指挥部旧址.md "wikilink")
  - [江西省文物保护单位](../Page/江西省文物保护单位.md "wikilink")10处：
      - [翠微峰石刻](../Page/翠微峰石刻.md "wikilink")
      - [红一方面军总前委“黄陂会议”会址](../Page/红一方面军总前委“黄陂会议”会址.md "wikilink")
      - [江西省军区司令部旧址](../Page/江西省军区司令部旧址.md "wikilink")
      - [朗际节孝坊](../Page/朗际节孝坊.md "wikilink")
      - [宁都会议旧址](../Page/宁都会议旧址.md "wikilink")
      - [宁都江西省苏维埃政府旧址](../Page/宁都江西省苏维埃政府旧址.md "wikilink")
      - [山堂古窑](../Page/山堂古窑.md "wikilink")
      - [水口塔](../Page/水口塔_\(宁都县\).md "wikilink")
      - [中共苏区中央局旧址](../Page/中共苏区中央局旧址.md "wikilink")
      - [中国共产党江西省委员会旧址](../Page/中国共产党江西省委员会旧址.md "wikilink")

## 名人

  - 北宋文学家、政治家[郑獬](../Page/郑獬.md "wikilink")
  - 南宋理学名家[曾兴宗](../Page/曾兴宗.md "wikilink")
  - 南宋大臣[崔与之](../Page/崔与之.md "wikilink")
  - 清代散文家[魏禧](../Page/魏禧.md "wikilink")
  - 清代画家[罗牧](../Page/罗牧.md "wikilink")
  - 易堂九子

## 参考文献

## 外部链接

  - [宁都县人民政府](http://www.ningdu.gov.cn/)

[宁都县](../Page/category:宁都县.md "wikilink")
[县](../Page/category:赣州区县市.md "wikilink")
[赣州](../Page/category:江西省县份.md "wikilink")

[Category:国家级贫困县](../Category/国家级贫困县.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.
7.

8.

9.